\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[unicode=true]{hyperref}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{wrapfig}

%opening
\title{}
\author{Калабин Григорий, 423 группа}
\date{Весна, 2012}

\begin{document}

\begin{titlepage} %Титульный лист
	\thispagestyle{empty}
	\begin{center}
		Санкт Петербургский государственный университет\par
		Математико-механический факультет\par
		\vspace{100pt}
		{\Huge\bf Курсовая работа}\par
		\vspace{40pt}
		\begin{doublespace}
			{\LARGE Теория расписаний.\linebreak
			2DC алгоритм.}\par
		\end{doublespace}
		\vspace{100pt}
		\begin{flushright}
			Выполнил студент\par
	 		\mbox{математико-механического}\par
 			факультета 423 группы,\par
 			\mbox{Калабин Григорий}\linebreak\linebreak
			Научный руководитель \par
			доцент кафедры \par
			исследования операций\par
 			\mbox{Григорьева~Н.~С.}
		\end{flushright}
		\vspace{130pt}
		Санкт-Петербург. Весна 2012.
	\end{center}
\end{titlepage}

\tableofcontents
\newpage

\section{Введение}
В рамках данной работы был рассмотрен алгоритм для решения задачи теории расписаний для множества процессоров, называемый 2D сжатие (\emph{2D Compression, 2DC}) и произведено его сравнение с решением данной задачи с помощью генетического алгоритма.

\section{Постановка задачи}
Имеется набор \emph{процессоров} на которых можно выполнять \emph{задачи}. Для каждой задачи известно время её выполнения и зависимости от других задач, то есть \emph{ограничения предшествования}. При выполнении зависимых задач на разных процессорах, возникает \emph{задержка на синхронизацию}, то есть время после завершения зависящей задачи, спустя которое можно выполнять зависимую задачу. В итоге, необходимо минимизировать общее время выполнения всех задач.

Таким образом задан ориентированный, взвешенный граф $G\langle E,V\rangle$ --- \emph{граф зависимостей}, где множество вершин $V$ представляет множество задач, а каждое ребро $e \in E$ означает ограничение предшествования, вес данного ребра $w(e)$ --- задержку на синхронизацию. Каждой вершине $v \in V$ сопоставлено число $c(v)$ --- время выполнения данной задачи. Также имеется множество процессоров $PE$, которые мы будем нумеровать натуральными числами $1,2,3 \ldots n$. Необходимо каждой задаче $v$ сопоставить пару чисел $(p_v, t_v)$, где $p$ --- процессор, на котором она будет выполняться, а $t$ --- время начала выполнения задачи, так чтобы $$\max\{t_v+c(v) | v \in V\} \rightarrow \min$$

Расписание представляется графически на осях координат как набор прямоугольников соответствующих задачам (\emph{tasks}). По оси $Ox$ отсчитывается время, а по оси $Oy$ - процессоры. Решение помещается в прямоугольник, координаты правого верхнего угла которого, соответствуют количеству времени, необходимого для реализации этого расписания (\emph{makespan}), и количества используемых процессоров (\emph{PE}). Задача состоит в минимизации размеров (площади) этого прямоугольника.

\includegraphics[scale=0.4]{problem-graph.eps}

\section{2D compression}
В статье \cite{yun} представлен алгоритм для решения данной, называемый 2D сжатие (\emph{2D Compression, 2DC}). Особенность этого алгоритма состоит в том, что он пытается достичь двух целей одновременно --- минимизации времени (\emph{makespan}) и использования ресурсов (\emph{resource utilization}), другими словами, построить расписание, требующее наименьшего времени (\emph{makespan}) и количества процессоров (\emph{resource utilization}).

Основная идея алгоритма состоит в том, чтобы при добавлении новой задачи на плоскость (при построении решения) прилагать <<давление>> по обеим осям на объемлющий прямоугольник.

\subsection{Определения}
Критическим путём (\emph{Critical path}) называется путь наибольшей длины в графе зависимостей (\emph{Dependency graph, DG}).\\
Разрезом параллелизма (\emph{Parallelism cut}) называется набор задач, выполняемых параллельно, формирующий разрез с наибольшим числом используемых процессоров.\\
Наираньшим стартом (\emph{Earliest Start Time, EST}) называется время, раньше которого невозможно начать выполнение задания, то есть $EST(n_i) = max \{ EST(P_k)+w(P_k)+C_{ki} | P_k \in Parent(n_i)\}$, где $n_i$ - $i$-я задача, $w(P_k)$ --- время вычисления задачи $P_k$, $C_{ki}$ --- транспортные издержки между задачами $k$ и $i$, а $Parent(n_i)$ --- множество задач, которые должны быть выполнены перед задачей $i$. \\
Учитывая предыдущее определение, длина критического пути (\emph{Length of CP, LCP}) вычисляется как $max\{EST(n_i)+w(n_i)|n_i \in \mathrm{exit \: nodes}\}$.\\

\subsection{Алгоритм}
Данный алгоритм является итеративным и каждая итерация содержит следующие действия:
\begin{enumerate}
\item Нахождение самой ограниченной задачи из набора активных (ограничения предшествования которой уже выполнены) задач
\item Построение пространства решений для выбранной задачи
\item Выбор <<Решения наименьшего воздействия>> (\emph{least impact})  решения для наиболее выгодного использования ресурсов (процессоров)
\item Обновление списка активных задач и ресурсов
\end{enumerate}
Далее более подробно по каждому шагу.

\subsubsection{Нахождение очередного задания}
Стратегия выбора самой ограниченной задачи (\emph{The most constrained strategy}) определяет самый критический процесс, который имеет наибольший приоритет и должен быть отправлен на выполнение следующим. Наиболее приоритетным будет процесс с наименьшим количеством элементов в пространстве решений, которое вычисляется как $$LFT(n_i,PE_j)-EST(n_i,PE_j)-w(n_i)+1.$$

\subsubsection{Построение пространства решений}
Очевидно, оно строится из определения и содержит наборы процессорного времени, необходимого для выполнения данной задачи.

\subsubsection{The least impact solution}
Решение наименьшего воздействия (\emph{least impact}) выбирается из пространства решений по следующим принципам: 
\begin{enumerate}
\item Решение с наименьшим количеством активных или частично активных процессов и их потомков, на которых влияет данное решение
\item Решение, которое исключает наименьшее число решений
\end{enumerate}

\section{Генетический алгоритм}
Генетический алгоритм представляет собой эволюцию экосистемы --- пока не получен приемлимый результат, особи скрещиваются, мутируют, и погибают. Таким образом любой генетический алгоритм может быть разделён на четыре составляющих:
\begin{itemize}
 \item Генерация начальной популяции
 \item Размножение (скрещивание)
 \item Мутация
 \item Отбор (селекция)
\end{itemize}

В данной реализации генетического алгоритма все особи представляют собой полное, допустимое решение.

\subsection{Генерация начальной популяции}
Для генерации начальной популяции используется 3 метода:
\begin{itemize}
 \item Добавление всех заданий на один процессор
 \item <<Жадный>> алгоритм
 \item Случайная генерация
\end{itemize}
Большую часть начальной популяции составляют случайно сгенерированные расписания для обеспечения разнообразия популяции.

\subsection{Размножение}
В размножении, из двух особей (<<родителей>> или <<предков>>) данной популяции получаются две новые особи --- <<дети>> (или <<наследники>>), которые генерируются следующим образом: до некоторого случайно выбранного момента, очередное задание добавляется на процессор, на котором оно находилось у первого <<предка>>, после данного момента --- наоборот.
Доля размножений, как правило, довольно высока и формирует основу эволюционного процесса. В данном случае количество размножений было около 80--90\%.

\subsection{Мутация}
Мутация --- случайное изменение некоторой особи популяции. В данной реализации с мутирующей особью происходит следующее:
\begin{itemize}
 \item Выбирается какое-либо задание
 \item Оно удаляется из расписания
 \item Все задания, находящиеся после удалённого, по-возможности сдвигаются влево (с сохранением ограничений предшествования)
 \item Удалённое задание добавляется на случайно выбранный процессор
 \item Все задания, зависящие от удалённого перемещаются аналогично <<за него>>
\end{itemize}

Обычно доля мутаций невысока и служит для добавления разнообразия в популяцию и как средство от сходимости метода к субоптимальному решению. В данном случае, доля мутаций составила 5--10\%.

\subsection{Отбор}
На данном этапе алгоритма выбираются <<лучшие>> представители популяции, а все остальные --- отбрасываются. Для данного алгоритма, основным результатом является \emph{makespan}, а желательным свойством расписания является наилучшее использование ресурсов --- \emph{resource utilization}.
Таким образом, оценка особи строилась по следующей формуле: $$\mathrm{length} + \alpha * \mathrm{PEs},$$ где $\mathrm{length}$ --- длина расписания по оси времени, $\mathrm{PEs}$ --- количество процессоров, использованных данным расписанием, а $\alpha$ --- вес каждого использованного процессора. Наилучшим является решение с наименьшей оценкой. Для $\alpha$,в данной реализации, использовалось значение в диапазоне 0.03--0.08.

\section{Сравнение 2DC и генетического алгоритма}
Данные алгоритмы являются разными по своей природе: 2DC строит одно решение, а генетический --- оперирует с набором расписаний, пытаясь построить оптимальное. Для того, чтобы сравнить эти два алгоритма, время работы генетического алгоритма было ограничено, чтобы процессорное время двух программ над одной и той же задачей было примерно равно. В результате, оба алгоритма выдают расписания с примерно одинаковой длительностью и количеством используемых процессоров.

Если же не ограничивать время работы генетического алгоритма, то решения, полученные с его помощью, значительно лучше и по длительности расписания, и по количеству используемых процессоров. В среднем, отличия длительности находятся в пределах 20--30\% при затрачивании в 10 раз большего времени.

Следует отметить также, что итеративная сущность 2DC метода препятствует эффективному распараллеливанию алгоритма, что существенно на задачах больших размеров. В отличие в него, генетический алгоритм поддаётся довольно эффективному распараллеливанию, позволяя снизить время работы алгоритма в 3--4 раза.

При использовании результата 2DC алгоритма, в качестве некоторых особей начальной популяции, заметного улучшения сходимости генетического алгоритма отмечено не было.

\section{Выводы и результаты}
В процессе написания данной работы были реализованы два алгоритма, решающих задачу теории расписаний. Классический генетический алгоритм оказался, в некотором смысле, лучше, чем алгоритм 2D сжатия. Из этого можно сделать вывод, что достоинства 2DC несколько преувеличены, однако, следует отметить, что данные алгоритмы имеют разные области применений --- генетический алгоритм более требователен к ресурсам и использует много процессорного времени, но даёт более хороший результат.

\addcontentsline{toc}{section}{Список литературы}
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{yun} Yiqun~Ge and David~Y.~Y.~Yun \emph{Simultaneous Compression of Makespan and Number of Processors Using CRP}
\bibitem{genetic} Matthew~Bartschi~Wall \emph{A Genetic Algorithm for Resource-Constrained Scheduling}
\end{thebibliography}
\end{document}
